---
title: "Chapitre 4 : Systèmes d'exploitation"
subtitle: "TP : Shell Unix et arborescence"
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---


# Exercice 1 Chemins relatifs et absolus [^1] &#x1F3C6;

1. En vous basant sur l'arborescence Linux du cours déterminez le chemin absolu permettant d'accéder aux fichiers :
 
* `cat`
* `rapport.odt`

2. Toujours en vous basant sur cette même arborescence, déterminez le chemin relatif permettant d'accéder aux fichiers :

* `rapport.odt` depuis le répertoire `elsa`
* `fiche.ods` depuis le répertoire `boulot`
* `photo1.jpg` depuis le répertoire `ski`
* `photo1.jpg` depuis le répertoire `boulot`


# Exercice 2 :  Commandes de base &#x1F3C6;

## Préalables

* Vérifier tout d'abord que vous possédez un Shell Unix, si ce n'est pas le cas [suivez ces intructions](./config_shell/config_shell.md)

* Une fois démarré le terminal, vous devriez accéder à une invite de commandes différente en fonction de la solution installée 

Dans la suite, on utilisera le symbole `$` pour représenter le prompt du shell (c'est l'équivalent de `>>>` sous Python) : il ne fait pas partie de la commande.

## Exemple guidé

__1- Changer de répertoire courant avec la commande `cd` (_change directory_)__

Commencer par vous placer dans le répertoire `home` à l'aide d'un chemin absolu

```bash
$ cd /home
```

La commande `cd` est suivie d'un paramètre qui est ici le chemin vers le répertoire spécifié (attention :  __il y a un espace entre la commande et le paramètre__).

__2- Vous pouvez vérifier à tout moment où vous êtes en utilisant la commande `pwd` (_print working directory_)__ 

```bash
$ pwd
/home
```

_Remarque_ : ici la première ligne est précédée du prompt `$` (_qui n'est pas à taper bien évidemment !_) pour bien montrer que cette ligne est une commande contrairement à la deuxième qui correspond à ce que fournit le shell en retour.

La commande `pwd` vous renvoie toujours un chemin absolu vers le répertoire courant.

Placez vous maintenant dans votre répertoire personnel : c'est par défaut un des répertoires enfants de `home`. Par exemple si votre nom d'utilisateur est `Toto`, il suffit de faire :

  * Sous forme de chemin absolu  :

    ```bash
    $ cd /home/Toto
    ```

  * Ou encore en utilisant `~` qui référence toujours le répertoire personnel de l'utilisateur actif  
  
    ```bash
    $ cd ~
    ```

  * Sous forme de chemin relatif depuis `home` par exemple :

    ```bash
    $ cd ./Toto
    ```


__3- Créer des répertoires avec la commande `mkdir` (_make directory_)__

* Une fois dans votre répertoire personnel vous pouvez créer un répertoire de travail nommé `nsi`

    ```bash
    $ mkdir nsi
    ```

* On souhaite créer 3 répertoires enfants nommés `rep1` , `rep2`, `rep3` et `rep4`. 

    ```bash
    $ cd nsi
    $ mkdir rep1 rep2 rep3 rep4
    ```

Les deux commandes précédentes ont permis tout d'abord d'entre dans le répertoire `nsi` puis de créer les 3 répertoires en une seule fois (il suffit de laisser un espace entre chaque nom)

__4- Afficher le contenu d'un répertoire avec la commande `ls` (_list_)__ 

En se plaçant toujours dans le répertoire `nsi` on obtient

```bash
$ ls
rep1 rep2 rep3 rep4
```

Un bon moyen à tout moment de vérifier le contenu d'un répertoire !

__5- Supprimez des répertoires avec la commande `rmdir` (_remove directory_)__

On souhaite supprimer `rep3` depuis le répertoire `nsi`  : rien de plus simple

```bash
$ rmdir rep3
```

Toutes les commandes précédentes peuvent être effectuées avec des chemins relatifs (comme les exemples précédents) ou des chemins absolus. 

Supprimons le répertoire `rep4` avec un chemin absolu :

```bash
$ rmdir ~/nsi/rep4
```

_Remarques_ : 

* pour un répertoire personnel nommé `Toto` on aurait aussi pu écrire `rmdir /home/Toto/nsi/rep4`  
* Comme avec l'interpréteur Python, utilisez l'__auto-complétion__ avec la touche `TAB` pour gagner du temps lors de la saisie des chemins.  

__6- Créer des fichiers vides avec la commande `touch`__ 

* On souhaite créer un fichier nommé `essai1` dans `rep1`
_On rappelle que sous Unix les fichiers n'ont pas nécessairement une extension._

```bash
$ touch rep1/essai1
```

Constatez qu'il n'est pas nécessaire de se placer dans dans le dossier pour créer le fichier, on a ici utilisé un chemin absolu

On peut vérifier ce qui c'est passé sans se déplacer dans le répertoire `rep1`  !!

```bash
$ ls rep1
essai1
```

_Remarque_ : la commande `ls` peut comme on le constate accepter comme argument un chemin vers un répertoire dont on souhaite lister le contenu. Si rien n'est indiqué c'est le répertoire courant qui est traité.  

* On peut également créer plusieurs fichiers simultanément. Par exemple : créons les fichiers `essai2a` et `essai2b` dans `rep2`

```bash
$ touch rep2/essai2a rep2/essai2b
```

A ce stade il est bon de vérifier notre travail, normalement la structure du dossier `nsi` doit être la suivante :

```
.
├── rep1
│   └── essai1
└── rep2
    ├── essai2a
    └── essai2b
```

_Remarques:_  
_L'arborescence est ici représentée verticalement, une indentation identique est appliquée à chaque enfant du même parent_     
_On reconnait au sommet le symbole `.` représentant le répertoire courant ici `nsi` qui contient deux répertoires `rep1` et `rep2`. 
Le premier contenant le fichier `essai1` et le second deux fichiers `essai2a` et `essai2b`_    

* Entrons dans le dossier `rep1` et vérifions son contenu :

```bash
$ cd rep1
$ ls
essai1
```

* Remontons au dossier parent puis entrons dans `rep2` et vérifions son contenu :

```bash
$ cd ../rep2
$ ls
essai2a essai2b
```

__7- Supprimez des fichiers avec la commande `rm`(_remove_)__ 

On souhaite supprimer le fichier `essai2a` depuis le répertoire `rep2` puis vérifier le contenu du répertoire :

```bash
$ rm essai2a
$ ls
essai2b
```

A ce stade la structure du dossier `nsi` doit être la suivante :

```
.
├── rep1
│   └── essai1
└── rep2
    └── essai2b
```

__8- Renommer(ou déplacer) un fichier avec la commande `mv`(_move_)__ 

* __Déplaçons__ le fichier `essai2b` restant vers le répertoire en `rep1`.

```bash
$ mv essai2b ../rep1/
```

Cette commande accepte deux paramètres : le premier correspond au chemin vers le fichier d'origine ici `essai2b`, le second au nouvel emplacement du fichier après déplacement ici `../rep1/`   
__Attention ici le `/` final est important__ : il indique qu'on déplace le fichier dans un répertoire : le fichier serait sinon renommé.

A ce stade voilà l'arborescence du dossier `nsi` :  

```
.
├── rep1
│   ├── essai1
│   └── essai2b
└── rep2
```

* La commande mv permet également de __renommer__ un fichier (en le déplaçant ou non)

```bash
$ mv essai2b essai1b
```

La structure devient alors : 

```
.
├── rep1
│   ├── essai1
│   └── essai1b
└── rep2
```

_Remarque :_ on aurait pu réaliser les 2 étapes précédentes en une seule commande depuis le répertoire d'origine du fichier :  `mv essai2b ../rep1/essai1b` (déplacement et renommage du fichier)  

__9- Copier un fichier avec la commande `cp`(_copy_)__ 

Au lieu de déplacer le fichier on peut aussi vouloir en faire une copie (en la renommant).
Depuis `rep2`, plaçons-nous dans `rep1` puis copions `essai1b` dans `rep2` en nommant la copie `essai2_new`

```bash
$ cd ../rep1
$ cp essai1b ../rep2/essai2_new
```

Comme la commande `mv`, `cp` accepte deux paramètres : le premier correspond au chemin du fichier d'origine le second au chemin vers la copie.

Pensez à naviguer entre les répertoires avec ` cd` , vérifiez quel est le répertoire courant avec ` pwd`  et lister le contenu des répertoires avec ` ls`.   
Au final la structure du dossier `nsi` doit être la suivante :

```
.
├── rep1
│   ├── essai1
│   └── essai1b
└── rep2
    └── essai2_new
```

# Exercice 3 : A vous de jouer &#x1F3C6;&#x1F3C6;

__Pour chacune des étapes suivantes écrivez les commandes associées et réalisez-les.__    
Il est fortement conseiller de dessiner sur un brouillon au fur et à mesure l'arborescence : cela vous aidera à vous repérer.
Cette dernière sera demandée à quelques points d'étapes.

__1)__ Placez vous dans votre répertoire personnel 

__2)__ Depuis votre répertoire personnel :

  * __a-__ Créer un répertoire `data`  
  * __b-__ Créer deux répertoires enfants au répertoires `data` nommés `travail` et `maison`  
  * __c-__ Créer les fichiers `agenda`, `collegues`, `cuisine` dans `travail`  
  
__3)__ Placez-vous dans le répertoire `travail` 

__4)__ Depuis `travail` 

  * __a-__ lister le contenu du répertoire  
  * __b-__ Dupliquez le fichier `agenda` en nommant le nouveau `agenda2`  
  * __c-__ Déplacez `cuisine` dans le répertoire `maison` (le nom ne sera pas modifié)  
  * __d-__ Supprimez le fichier `agenda2`  

__5)__ Dessiner la structure du répertoire `data`

__6)__ Placez vous dans le répertoire`maison`

__7)__ Depuis le répertoire `maison` :

  * __a-__ Créez 3 répertoires endants de `maison` nommés `videos`, `info` et` musique`  
  * __b-__ Créez 4 répertoires enfants de `musique` nommés `rnb`, `jazz`, `rock` et `rap`   

__8)__ Déplacez vous en une seule commande dans le répertoire `rap`

__9)__ Depuis le répertoire `rap` supprimez le répertoire `rock`

__10)__ Dessiner la structure du répertoire `data`

__11)__ Déplacez vous en une seule commande dans le répertoire `travail`



# Exercice 4 : Manipulez le contenu des fichiers  &#x1F3C6;&#x1F3C6;

Les commandes sont des programmes exécutables, on peut donc lancer n'importe quel programme grâce au Shell.
Par exemple un éditeur de texte.

__1)__ Créer un répertoire `ex4` dans votre répertoire personnel. Dans ce dernier créer un fichier vide nommé `texte`.  
__2)__ __Placez vous dans le répertoire créé__ puis lancez l'éditeur __Vim__ pour modifier `texte`

```bash
$ vim texte
```

__Vim__ est un logiciel libre inspiré du logiciel __vi__ (très répandu sur les sytèmes Unix) fonctionnant dans le terminal en mode texte plein écran. Il propose énormément de fonctions qui sont, pour la grande majorité, accessibles au clavier.    


![Vim](./fig/vi.png)

Pour plus d'informations sur son utilisation [suivez ce lien](https://openclassrooms.com/fr/courses/43538-reprenez-le-controle-a-laide-de-linux/42693-vim-lediteur-de-texte-du-programmeur)


* Basculez en __mode insertion__ en appuyant sur les touches `ESC` puis `i`. En bas de la fenêtre vous devriez apercevoir __--INSERT--__ ce qui signifie que vous pouvez écrire dans le fichier.

Complétez avec le texte de votre choix.

* Pour enregistrez : passez en __mode interactif__ en appuyant sur la touche `ESC`, puis tapez la commande suivante en validant par entrée

```bash
:wq
```

Si vous êtes bien en mode interactif, les caractères saisis le seront sur la dernière ligne

![commandes vim](./fig/wq.png)


Cette commande signifie _write and quit_ : écrire et quitter.
Vous devriez revenir à l'interpréteur de commandes du shell.

__3)__ __Vérifiez maintenant le contenu du fichier sans utiliser l'éditeur grâce à la commande `cat`__

```bash
$ cat texte
```

__4)__ 🥇 Maintenant que vous savez éditer des fichiers et visualiser leur contenu rapidement réalisez le défi qui suit.  

__a-__ __En un minimum de commandes et un minimum de touches__,  créer à partir de votre répertoire personnel un répertoire `defi` ayant la structure suivante :

```bash
.
├── d1
│   └── texte1
├── d2
│   └── texte2
└── d3
    ├── r3_1
    │   └── texte3
    └── r3_2
        └── texte4
```

* `defi`, `d1`, `d2`, `d3`, `r3_1`, `r3_2` sont des répertoires
* `texte1`, `texte3` des fichiers contenant la chaîne de caractères "Un premier texte"
* `texte2` et `texte4` des fichiers contenant la chaîne de caractères "Un deuxième texte"

Vous noterez toutes les commandes utilisées

__b-__ __Toujours en un minimum de commandes et un minimum de touches__, placez vous dans le répertoire `r3_2` et, depuis cet emplacement visualiser le contenu de tous les fichiers textes.(_la commande `cat` accepte plusieurs arguments comme `mkdir` par exemple_)

Vous noterez toutes les commandes utilisées

# Exercice 5 : QCM &#x1F3C6;

(_Extraits des QCM diffusables pour les E3C_)

__1.__ Dans la console Linux, étant positionné dans le répertoire `/home/marcelH/travail`, quelle commande faut-il exécuter pour remonter dans l'arborescence vers le répertoire `/home/marcelH` ?

* [ ] `cd .`
* [ ] `cd ..`
* [ ] `cd ...`
* [ ] `cd /../.`


__2.__ Dans un système Linux, on dispose d'un répertoire racine contenant deux répertoires `documents` et `sauvegardes`. On se trouve dans le répertoire `documents` où figure un fichier `NSI.txt`. Quelle commande permet de créer une copie nommée `NSI2.txt` de ce fichier dans le répertoire `sauvegardes` ?

* [ ] `cp NSI.txt NSI2.txt`
* [ ] `cp NSI.txt sauvegardes/NSI2.txt`
* [ ] `cp NSI.txt ../NSI2.txt`
* [ ] `cp NSI.txt ../sauvegardes/NSI2.txt`


__3.__ Le répertoire personnel de l'utilisateur contient deux répertoires `tempo` et `sauve`.
On souhaite déplacer le fichier `bac.txt` du repertoire `tempo` vers le répertoire `sauve`.
Quelle commande permet de réaliser ce déplacement ?

* [ ] `mkdir ~/tempo/bac.txt ~/sauve`
* [ ] `mkdir ~/sauve ~/tempo/bac.txt`
* [ ] `mv ~/tempo/bac.txt ~/sauve/`
* [ ] `mv ~/sauve ~/tempo/bac.txt`


__4.__ Sous UNIX, que va réaliser la ligne de commande cat file.txt ?

* [ ] rien du tout
* [ ] l'affichage du contenu du fichier file.txt dans la console
* [ ] la création d'un fichier file.txt
* [ ] la suppression du fichier file.txt



[^1]: https://github.com/nsi-acot/continuite_pedagogique_premiere